# Анализ данных

Данный гист является сборником важной информацией, используемой в анализе данных.

## 0. Содержание

- [Термины](#1-Термины)
- [Факторный анализ](#2-Факторный-анализ)
- [Понижение размерности](#3-Понижение-размерности)
- [Отбор признаков](#4-Отбор-признаков)
- [Поиск аномалий](#5-Поиск-аномалий)
  
## 1. Термины

### 1.1. Статистика

#### 1.1.1. Случайная величина
Отображение из множества элементарных исходов в множество вещественных чисел.

#### 1.1.2. Дискретная случайная величина
Случайная величина, множество значений которой не более чем счётно, причём принятие ею каждого из значений есть случайное событие с определённой вероятностью.

#### 1.1.3. Распределение вероятностей
Закон, описывающий область значений случайной величины и вероятности их исхода.

#### 1.1.4. Функция распределения
Вероятность того, что случайная величина примет значение, меньшее или равное аргументу функции.

#### 1.1.5. Функция плотности вероятности
Первая производная [функции распределения](#114-Функция-распределения).

#### 1.1.6. Ковариация
Мера линейной зависимости двух случайных величин.

#### 1.1.7. Корреляция
Нормированная мера статистической зависимости двух случайных величин.
  - **Корреляция** - это [ковариация](#116-Ковариация) деленная на произведение [среднеквадратичных отклонений](#118-Среднеквадратичное-отклонение) случайных величин.
  
#### 1.1.8. Среднеквадратичное отклонение
Квадратный корень из [дисперсии](#1110-Дисперсия) случайной величины.
  - В теории вероятностей и статистике наиболее распространённый показатель рассеивания значений случайной величины относительно её [математического ожидания](#119-Математическое-ожидание). 

#### 1.1.9. Математическое ожидание
Мера среднего значения случайной величины.

#### 1.1.10. Дисперсия
Дисперсия характеризует разброс случайной величины вокруг ее [математического ожидания](#119-Математическое-ожидание).

## 2. Факторный анализ

Многомерный метод, применяемый для изучения взаимосвязей между значениями переменных.

### 2.1. Зачем нужно?

1. Отбор признаков
2. Измерение неизеримого. Построение новых обобщенных связей
3. Наглядное представление многомерных наблюдейний (проецирование данных)
4. Описание структуры взаимных связей между переменными, в частности выявление групп взаимозависимых переменных
5. Преодоление мультиколинеарности переменных в регрессионом анализе
6. Заполнение пропущенных значений
7. LSA 

## 3. Отбор признаков

### 3.1. Зачем нужно?

1. Признаков может быть слишком много, больше чем нужно для данной задачи.
1. Вычисление/удаление шумовых признаков.
1. Ускорение модели за счет меньшего количества вычислений.

### 3.2. Методы отбора признаков

#### 3.2.1. Одномерные методы отбора признаков

Cамые простые и наивные методы отбора признаков. Их недостаток заключается в том, что они не способны оценить информативность комбинированных признаков.  
- Отбор признаков с использованием корреляции
- Использование бинарного классификатора для отбора признаков
- Использование метрик теории информации для отбора признаков

#### 3.2.2. Жадные методы отбора признаков

Они перебирают различные подмножества признаков и выбирают то из них, которое дает наилучшее качество определённой модели машинного обучения.  
- Переборные методы
- Метод жадного добавления
- ADD-DEL (модификация предыдущего метода)

#### 3.2.3. Отбор признаков на основе моделей

Для оценки информативности признаков и их отбора можно использовать обученные модели.  
- Использование линейных моделей для отбора признаков
- Применение решающих деревьев для отбора признаков
- Использование композиций алгоритмов для отбора признаков
    
## 4. Понижение размерности

### 4.1. Зачем нужно?

1. Визуализация многомерных данных
1. Компрессия данных
1. Подавление шума в данных

### 4.2. Матричные разложения

В задаче матричного разложения требуется приблизить матрицу произведением других матриц, которые задают новое признаковое описание объектов.

#### 4.2.1. Сингулярное матричное разложение (SVD)

Сингулярное разложение — это способ представить некоторую исходную матрицу в виде произведения трех других: $`X=U{\Sigma}V'`$.

#### 4.2.2. Факторизация неотрицательных матриц (NMF)

Применяется для разложения неотрицательных матриц с помощью двух других неотрицательных матриц: $`X=WH`$.
- NMF через метод попеременных наименьших квадратов (ALS)
- NMF через метод попеременных неотрицательных наименьших квадратов (ANLS)
- NMF через метод иерархических попеременных наименьших квадратов (HALS)

### 4.3. Методы понижения размерности

#### 4.3.1. Метод случайных проекций (PP)

Один из основных подходов к понижению размерности — это линейный подход, в котором каждый новый признак представляет собой линейную комбинацию исходных признаков.

#### 4.3.2. Метод главных компонент (PCA)

Идея метода заключается в поиске в исходном пространстве гиперплоскости заданной размерности с последующим проектированием выборки на данную гиперплоскость.  
- PCA через критерий минимизации ошибки проектирования
- PCA через критерий максимизации разброса в данных
- Ядровой метод главных компонент

#### 4.3.3. Independent Component Analysis (ICA)

#### 4.3.4. Linear Discriminant Analysis (LDA)

## 5. Поиск аномалий

Процесс обнаружения объектов в выборке, которые существуенно отличаются от других объектов.

### 5.1. Зачем нужно?

1. Поиск аномалий нужен для выявления ошибок в системе
2. Построение корректной модели с/без учета аномальных значений
3. Большое количество аномалий говорит о непригодности модели

### 5.2. Методы обнаружения аномалий

#### 5.2.1. Методы, основанные на восстановлении плотности

- Параметрическое восстановление плотности
- Непараметрическое восстановление плотности

#### 5.2.2. Методы, основанные на классификации

- Одноклассовый SVM
- Ядровой одноклассовый SVM
